%==============================================================================
\chapter{Introdução}\label{introducao}
%==============================================================================
A \ac{er} é uma das práticas a ser adotada no processo de desenvolvimento de software e tem como objetivo alcançar a gerência e a produção de requisitos de maneira organizada e principalmente documentada, focando na obtenção de soluções de problemas corretas, menos custosas em diversos aspectos e com certo nível de qualidade, além de fornecer \textit{feedback} com relação a viabilidade do projeto. A \ac{er} também é um processo, formado por diferentes etapas que variam de acordo com a visão de cada autor. Como exemplo, temos \citeonline{sommervilleengenharia} que divide a Engenharia de Requisitos em um processo constituído de estudo de viabilidade, elicitação, especificação e validação dos requisitos. O estudo de viabilidade fornece uma visão sobre questões de custos e prazos, a elicitação permite identificar os requisitos, a especificação converter os requisitos em algum formato de escrita padrão e a validação serve como instrumento para certificar que a solução é coerente ao problema. 

Os Sistemas Autoadaptativos (\acp{sa}) são aplicações capazes de  definir em tempo de execução, de forma autônoma, qual funcionalidade deve estar ativa e consequentemente determinar a melhor ação de resposta para mudanças nos valores de entrada. Em outras palavras, são soluções para problemas complexos que exigem certo nível de flexibilidade a situações que provêm algum tipo de impacto no seu fluxo de resposta. Esses sistemas podem ser definidos como sistemas que correspondem as mudanças de ambiente podendo alterar o seu estado ou comportamento de acordo com elas \cite{whittle2010relax}.

Quando falamos do projeto desses softwares, devemos ter em mente que existem diversas ações de resposta possíveis, mas a melhor deve ser identificada de forma adaptativa, garantindo o máximo de eficácia a solução. Os termos "auto" e "adaptativo", são utilizados pelo fato que esses softwares utilizam recursos de hardware e software próprios, para que de forma independente resolvam subproblemas e encontrem uma resposta para questões de variações no ambiente, de maneira que isso seja feito através de adaptações no fluxo de execução do software. Com isso, a definição dos requisitos se torna uma atividade essencial, já que permite visualizar em que aspectos há flexibilidade de resposta, qual a melhor reposta e quais requisitos devem ser estáticos.

Na prática da \ac{er} de sistemas tradicionais partimos do ponto que o sistema é projetado de maneira que há objetivos e restrições estáticas, que normalmente são extraídas baseadas nos atores  executando determinadas ações em um cenário "X", onde as entradas e saídas sempre serão as mesmas. Existem ferramentas que podem apoiar de forma clara as etapas do processo, como por exemplo: pode-se capturar os requisitos por meio de entrevistas, questionários e até mesmo por meio de etnografia. Assim na etapa de análise dos requisitos haveria um refinamento das funcionalidades e um modelo de casos de uso pode ser criado, posteriormente os requisitos seriam classificados (Requisitos Funcionais, Não Funcionais, de Usuário, de Segurança, etc) e por fim a melhor solução de implementação é encontrada e esses requisitos seriam priorizados para desenvolvimento.
  
Quando falamos especificamente da Engenharia de Requisitos de \acp{sa}, a complexidade aumenta devido a grande flexibilidade imposta para que objetivos possam ser alcançados, como quais aspectos variáveis do ambiente são relevantes para a adaptação e essencialmente sobre quais requisitos funcionais essas alterações de comportamento podem ser aplicadas e também quais requisitos devem ser mantidos estaticamente.  A \ac{er} para sistemas autoadaptativos é preocupada com o que  sistema deve fazer e dentro de que condições ele deve fazer o que se propõe, portanto a engenharia de requisitos deve endereçar que adaptações são possíveis e em que condições tais adaptações são percebidas \cite{daengenharia}. Para isso existem algumas abordagens especificas que podem auxiliar na análise de requisitos de \acp{sa}, de maneira a melhorar a compreensão do analista sobre essas questões.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Motivação}
%------------------------------------------------------------------------------
Como as aplicações continuam a crescer em tamanho, complexidade e heterogeneidade, torna-se cada vez mais necessário sistemas computacionais que se auto adaptam dinamicamente a mudanças baseadas nas condições do ambiente \cite{whittle2010relax}. Alguns dos grandes problemas da análise de requisitos \acp{sa} é que existem múltiplos atores e cenários aos quais o sistema deve reagir de forma independente, baseado em inúmeros eventos relacionados a ele. Dessa forma pode-se concluir que diversas restrições e funcionalidades estão implícitas a um sistema dessa categoria, o que faz crescer exponencialmente a complexidade da especificação devido as incertezas do ambiente. 

\citeonline{whittle2010relax} propõe uma linguagem para especificação de requisitos baseada na lógica \textit{Fuzzy}, que utiliza um vocabulário próprio afim simplificar o trabalho do analista ao detalhar os requisitos e as incertezas do ambiente. Para facilitar o entendimento do problema de forma visual, alguns autores utilizam o modelo orientado a objetivos da metodologia \ac{gore}, pelo qual é possível conhecer os atores, cenários e eventos do sistema. 

A \ac{AR} é uma peça fundamental para o desenvolvimento de qualquer software, pois através dela o analista conhece os requisitos que representam o problema do cliente e ainda consegue definir juntamente a ele, quais agregam valor a solução. Logo, quanto mais técnicas forem utilizadas para dar suporte a compreensão do analista sobre o universo do problema, mais correta será a solução. Primeiramente, porque o analista pode identificar erros e inconsistências de análise e segundo, porque softwares complexos como os \acp{sa} exigem um alto nível de compreensão do problema. 

A linguagem criada por \citeonline{whittle2010relax}, utiliza a lógica matemática para reduzir inconsistências na análise, um bom exemplo de técnica que melhora a análise de requisitos. No entanto, a \ac{AR} ainda fornece a possibilidade de modelar os requisitos de forma gráfica, obviamente mais vantajosa, pois permite literalmente visualizar o problema. Alguns autores apresentam técnicas como o modelo orientado a objetivos para modelagem, mas essa abordagem ainda necessita de conversão para modelos mais próximos aos quais o analista está acostumado. 

Neste contexto, existe uma carência significativa no que diz respeito a ferramentas que auxiliem os analistas a definirem os requisitos de um \ac{sa} com auxílio de modelos mais próximos aos quais o ele está acostumado, como o modelos providos pela \ac{uml} ou que se assemelhem a ela. Dessa maneira, também é possível eliminar os problemas relacionados a conversão de modelos, como ocorre nos trabalhos citados anteriormente.


Neste contexto, existe uma carência significativa no que diz respeito a ferramentas que auxiliem os analistas a definirem os requisitos de um \ac{sa} com auxílio de modelos ou técnicas mais próximas as quais o ele está acostumado, como o modelos providos pela \ac{uml} ou que se assemelhem a ela, de uma forma que a análise se torne clara e direta. Dessa maneira, também é possível eliminar os problemas relacionados a conversão de modelos, como ocorre nos trabalhos citados anteriormente.  

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Objetivo}
%------------------------------------------------------------------------------

O objetivo do nosso trabalho é o desenvolvimento de uma ferramenta para suporte a \ac{AR} de sistemas autoadaptativos, unindo a técnica de \ac{usm},  advinda das abordagens de desenvolvimento ágil, as especificações de requisitos escritas em linguagem \textit{RELAX} \cite{whittle2010relax}.  Para a concretização desse objetivo a construção da solução tem como submetas:
\begin{enumerate}
	\item Utilizar uma abordagem de fácil compreensão para modelar os requisitos de \ac{sa}.
	\item Descrever as histórias do usuário com apoio da linguagem \textit{RELAX}.
	\item Simplificar o processo de modelagem de requisitos evitando a conversão de outros modelos.
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Metodologia de Trabalho}
%------------------------------------------------------------------------------
A seguir, listamos as metodologias que tornam possível a realização do nosso trabalho:

\begin{enumerate}
	\item Construir e executar um mapeamento sistemático  para conhecer os trabalhos relacionados a construção de ferramentas semelhantes a proposta por nós.
	\item Entender os aspectos conceituais da \ac{er} e \acp{sa}, por meio de uma fundamentação teórica.
	\item Conhecer a plataforma eclipse, explorando o desenvolvimento de \textit{plugins} para ela e a \textit{framework} de modelagem \ac{emf}.
	\item Utilizar as fases de desenvolvimento fornecidas pelo processo unificado.
	\item Realizar a entrega da ferramenta.
	\item Coletar os resultados obtidos. 
\end{enumerate}


%------------------------------------------------------------------------------
\section{Organização do Documento}
%------------------------------------------------------------------------------

Nosso trabalho está organizado da seguinte maneira:

\begin{itemize}
	\item \autoref{fundamentacaoteorica} - \textbf{Fundamentação Teórica}, onde apresentamos os conceitos relacionados a \ac{er} e a \acp{sa}.
	\item \autoref{metodoserecursos} - \textbf{Métodos e Recursos}, para explorar a plataforma eclipse, o desenvolvimento de \textit{plugins} para ela, a \textit{framework} \ac{emf}, a criação de \textit{storyboard's} e a utilização do processo \ac{rup}, que viabilizam a proposta do nosso trabalho.
	\item \autoref{trabalhosrelacionados} - \textbf{Trabalhos Relacionados}, onde apresentamos os trabalhos com propostas semelhantes a nossa.
	\item \autoref{desenvolvimentopreliminar} - \textbf{Desenvolvimento Preliminar}, onde aplicamos as fases do processo \ac{rup} para dar início a construção da ferramenta.
	\item \autoref{conclusoespreliminares} - \textbf{Conclusões Preliminares} para discutir sobre os resultados obtidos pelo desenvolvimento inicial e sobre quais serão as futuras etapas para construção da ferramenta.
\end{itemize}